---
title: 数学随笔4：伴随矩阵相关简单整理
date: 2026/1/10
categories: ['数学随笔']
tags: ['数学随笔', '数学']
pinned: 10
---
简单整理，思想不多。

<!-- more -->
---

* * *

代数余子式的正交性让我们在求矩阵的逆的时候得到了伴随矩阵：



<p>
$$
A^*A = \det(A) \cdot I
$$
</p>



也就是说，我们可以如此求出 $A$ 的逆：



<p>
$$
A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot A^*
$$
</p>



或者，也可以反过来求伴随矩阵：



<p>
$$
A^* = \det(A) \cdot A^{-1}
$$
</p>



那我们就可以基于此研究研究伴随矩阵的性质，比如他的行列式：



<p>
$$
\det(A^*) = \det(A)^n \cdot \det(A^{-1}) = \det(A)^{n-1}
$$
</p>



套娃，伴随矩阵的伴随矩阵：



<p>
$$
(A^*)^* = \det(A^*) \cdot (A^*)^{-1}
$$
</p>



不难发现 $A \cdot \frac{1}{\det(A)}$ 就是 $(A^*)^{-1}$ , 代入得到：



<p>
$$
(A^*)^* = \det(A)^{n-2} \cdot A
$$
</p>



是件有趣的事情。

* * *

伴随矩阵可以用来**证明Cayley-Hamilton定理** ，尽管有点神秘：

设 $A$ 是 $n$ 阶方阵，其特征多项式为：



<p>
$$
p(\lambda) = \det(\lambda I - A) = \lambda^n + c_{n-1}\lambda^{n-1} + \dots + c_1\lambda + c_0
$$
</p>



定理断言：若将矩阵 $A$ 代入该多项式，结果为零矩阵，即：



<p>
$$
p(A) = A^n + c_{n-1}A^{n-1} + \dots + c_1A + c_0I = O
$$
</p>



**证明：** 为了联系起矩阵和特征多项式，我们也许会想到伴随矩阵，对于矩阵 $M = \lambda I - A$ ，有：



<p>
$$
(\lambda I - A) \cdot (\lambda I - A)^* = \det(\lambda I - A) \cdot I
$$
</p>



伴随矩阵显然是 $\lambda$ 不超过 $n-1$ 阶的多项式：



<p>
$$
(\lambda I - A)^* = B_{n-1}\lambda^{n-1} + B_{n-2}\lambda^{n-2} + \dots + B_1\lambda + B_0
$$
</p>



将展开式代入恒等式：



<p>
$$
(\lambda I - A)(B_{n-1}\lambda^{n-1} + B_{n-2}\lambda^{n-2} + \dots + B_0) = (\lambda^n + c_{n-1}\lambda^{n-1} + \dots + c_0)I
$$
</p>



展开左侧并按 $\lambda$ 的幂次排列：



<p>
$$
B_{n-1}\lambda^n + (B_{n-2} - AB_{n-1})\lambda^{n-1} + (B_{n-3} - AB_{n-2})\lambda^{n-2} + \dots + (B_0 - AB_1)\lambda - AB_0
$$
</p>



对比左右两边相同幂次的系数矩阵：

* $\lambda^n: B_{n-1} = I$ * $\lambda^{n-1}: B_{n-2} - AB_{n-1} = c_{n-1}I$ * $\lambda^{n-2}: B_{n-3} - AB_{n-2} = c_{n-2}I$ * …
* $\lambda^1: B_0 - AB_1 = c_1I$ * $\lambda^0: -AB_0 = c_0I$ 为了构造 $p(A)$ ，我们将上述等式依次左乘 $A^n, A^{n-1}, \dots, A, I$ ：

* $A^n(B_{n-1}) = A^n$ * $A^{n-1}(B_{n-2} - AB_{n-1}) = c_{n-1}A^{n-1}$ * $A^{n-2}(B_{n-3} - AB_{n-2}) = c_{n-2}A^{n-2}$ * …
* $A(B_0 - AB_1) = c_1A$ * $I(-AB_0) = c_0I$ 将这 $n+1$ 个等式全部相加。你会惊喜地发现，左边所有的 $B_i$ 项都形成了消去项（例如 $A^{n-1}B_{n-2}$ 与下一项中的 $-A \cdot A^{n-2}B_{n-2}$ 抵消）。

最后左边结果为 $O$ ，右边恰好是 $p(A)$ ：



<p>
$$
O = A^n + c_{n-1}A^{n-1} + \dots + c_1A + c_0I
$$
</p>



证毕。

* * *

虽然和伴随矩阵无关，我们还是给出另一种证明，稍微自然一点：

我们知道，复矩阵总可以相似于一个上三角阵，这可以归纳得到。于是我们设其相似于 $U$ ，那么我们只需要证明：



<p>
$$
\prod_{i=1}^n (\lambda_i I - U) = (\lambda_1 I - U)(\lambda_2 I - U)\cdots(\lambda_n I - U) = O
$$
</p>



首先，显然 $n=1$ 时成立，那么假设对 $n-1$ 阶成立，我们有：



<p>
$$
\underbrace{

\begin{pmatrix} 0 & x \ \mathbf{0} & X \end{pmatrix}

}_{\text{第 } 1 \text{ 个因子 }(U- \lambda_1 I) } \times \underbrace{

\begin{pmatrix} \lambda_1 & y \ 0 & O \end{pmatrix}

}_{\text{其他因子的乘积 } } =

\begin{pmatrix} 0 & 0 \ 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
</p>



这就证明了结论，简短美丽得多。
